\chapter{Conclusion}
\label{ch:conclusion}

Ce travail de Bachelor, en ajoutant le support graphique dans SO3, a demandé des recherches à plusieurs niveaux du développement de systèmes d'exploitation. D'abord, il a fallu comprendre le fonctionnement et le but d'un contrôleur. Cela a permis l'implémentation de drivers assurant la communication entre les contrôleurs et le système d'exploitation. Le développement de driver a demandé des compétences diverses comme le fonctionnement d'un framebuffer ou la compréhension du protocole PS/2 et son utilisation pour communiquer avec la souris et le clavier. Il a ensuite été nécessaire de passer du noyau à l'espace utilisateur avec la modification d'appels système mais aussi avec l'intégration d'une librairie et l'écriture d'une application l'utilisant.

De nombreuses connaissances ont aussi été acquises autour des différents composants de la technologie SOO comme l'hyperviseur AVZ, les anneaux partagés, le VBStore et les drivers backend et frontend. De plus, une compréhension basique du fonctionnement des drivers Linux a pu être assimilée. Ce travail de Bachelor a aussi été une introduction aux systèmes embarqués et aux multiples possibilités qu'ils offrent.

Cependant, différents développements devront encore être entrepris afin qu'un utilisateur soit capable d'interagir avec une Raspberry Pi 4 au seul moyen d'un écran tactile. Le support des ports USB doit être implémenté et le support des événements d'entrée de l'écran tactile doit être testé en condition réelle. Diverses améliorations peuvent aussi être apportées à la ME SOO.refso3, comme un driver clavier plus robuste permettant de supporter autant des caractères UTF-8 que des raccourcis clavier définis par l'application.

Finalement, l'écriture d'applications concrètes devra être menée dans différents domaines tels que la domotique, l'affichage collaboratif ou encore le pilotage de drones. Pour cela, la migration de la ME développée jusqu'ici et son interaction avec d'autres devra être concrétisé.
